\documentclass{exam}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[pdftex,dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\lstset{language=Python,%
morekeywords={inicio,fim,se,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva,%
keywordstyle=\color{blue}\bfseries,%
commentstyle=\color{gray}\ttfamily}
}

\pointpoints{ponto}{pontos}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\enspace}

% Novos comandos que devem ser preenchidos pelo professor da disciplina.
\newcommand{\curso}{Ciência da Computação}
\newcommand{\professor}{Prof. Inácio Alves}
\newcommand{\disciplina}{Fundamentos de Programação}
\newcommand{\avaliacao}{Trabalho 01}
\newcommand{\abrevavaliacao}{UDM-249}
\newcommand{\semestre}{2011.2}
\newcommand{\tipoprova}{} % Pode ser Prova Prática ou Prova Teórica
\newcommand{\data}{Data Limite: 02/04/2012}
\newcommand{\mensagem}{Boa Prova!}

\pagestyle{headandfoot}
\headrule
\footrule

\header{{\bf IFCE - Campus Maracanaú\\
             \professor\\
             \disciplina}}
       {\includegraphics[scale=0.2]{../../../images/logo.png}}
       {{\bf \avaliacao\\
             %\tipoprova\\
             \data
       }}

\lfoot{\abrevavaliacao\, - \semestre}
\cfoot{Pág. \thepage\ de \numpages}
\rfoot{\iflastpage{\mensagem}{}}

% We want the points for each question displayed on the left
\pointsinmargin

% Automatically total the points - make sure to compile TWICE
\addpoints

\begin{document}
% Descomente linha abaixo para aparecer o gabarito.
\printanswers

% Space for student to put their name
Curso: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill \enspace
Nome: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill 
\hrulefill \enspace 
\vspace{0.025in}
\\

% {\bf Considerações sobre o Trabalho.}
\section{Considerações sobre o Trabalho}
\begin{enumerate}
  \item Este trabalho deverá ser feito por equipes de 2 ou 3 pessoas.
  \item O trabalho deverá ser apresentado ao professor que irá sabatinar os
  componentes da equipe.
  \item As notas serão atribuídas aos componentes de acordo com o que os mesmos
  responderem. Assim, membros de uma mesma equipe poderão ter notas diferentes.
  \item O trabalho poderá ser entregue em qualquer dia até a data limite.
  \item A cada dia de atraso na entrega, uma penalidade de 2 pontos será sofrida
  pela equipe. Isto implica que um atraso de cinco dias acarreta nota zero.
\end{enumerate}

\qformat{\textbf{Questão
\thequestion:}\hfill[\pointsofquestion{\arabic{question}} \points ]}


% \begin{questions}
% \question[0]
% 
% \end{questions}
\section{Especificação do Trabalho}
\begin{enumerate}
  \item O objetivo deste trabalho é desenvolver um simulador de um jogo de
  loteria.
  \item Neste jogo, serão sorteados (aleatóriamente) cinco números, distintos,
  entre 1 e 8 (incluindo os extremos).
  \item Cada apostador pode comprar, no máximo, dois cartões da loteria.
  \item Cada cartão custa R\$1,00 e deve conter 5 números escolhidos pelo
  apostador.
  \item Um apostador ganha se acertar 3, 4 ou 5 números.
  \item O valor ganho por cada jogador deve ser computado como segue:
  \begin{itemize}
    \item $20\%$ do total arrecadado deve ser dividido entre os jogadores que
    acertarem 3 pontos.
    \item $25\%$ deve ser dividido entre os que acertarem 4 pontos.
    \item $40\%$ será dividido entre os ganhadores que acertarem 5 pontos.
  \end{itemize}
  \item Os cartões devem ser armazenados em um arquivo no seguinte formato:
\begin{verbatim}
jogador:n1,n2,n3,n4,n5:m1,m2,m3,m4,m5
\end{verbatim}
onde
\begin{itemize}
  \item \verb!jogador! é o nome do apostador (podendo conter espaços em
branco)
  \item \verb!n1,n2,n3,n4,n5! são os números da primeira aposta do jogador
  \item \verb!m1,m2,m3,m4,m5! são os números da segunda aposta do jogador
  \item Os números $n_i$ são distintos entre si, ou seja, o cartão não pode
  conter números repetidos.
  \item Idem para os números $m_i$.
\end{itemize}
  \item Um apostador $A$ não precisa fazer os dois cartões no mesmo instante,
  isto é, ele pode fazer uma aposta agora e outra depois que um segundo
  apostador $B$ apostar também. Neste caso, teríamos um cenário semelhante ao
  seguinte.
\begin{itemize}
  \item O apostador \verb!Ivo! entra na agencia e faz a seguinte aposta
  \verb![1,3,4,7,8]!
  \item Neste instante, seu arquivo contém
\begin{verbatim}
Ivo:1,3,4,7,8
\end{verbatim}
  \item A apostadora \verb!Ana! entra e aposta nos números \verb![1,2,5,6,7]!
  \item Agora o conteúdo do arquivo será
\begin{verbatim}
Ivo:1,3,4,7,8
Ana:1,2,5,6,7
\end{verbatim}
  \item Em seguida, o apostador \verb!Ivo! volta e aposta nos números
  \verb![1,2,5,6,8]!
  \item O conteúdo do seu arquivo se torna então
\begin{verbatim}
Ivo:1,3,4,7,8:1,2,5,6,8
Ana:1,2,5,6,7
\end{verbatim}
\end{itemize}
  \item Serão necessários arquivos que guardarão os apostadores/cartões.
  \item Tais arquivos deverão ser passados como parâmetros na abertura do
  programa (veremos o uso de \verb!sys.argc! e \verb!sys.argv! em breve).
  \item Quando for realizado o sorteio, deverão ser informados: os números
  sorteados, o(s) nome(s) do(s) ganhado(res), a quantidade de pontos que cada um
  acertou, bem como o cartão premiado e o valor a ser recebido.
  \item Por exemplo, suponha que foram sorteados os seguintes números:
  \verb![1,2,5,6,8]! e que o arquivo de apostas contém.
\begin{verbatim}
Ivo:1,3,4,7,8:1,2,5,6,8
Ana:1,2,5,6,7
Lea:1,2,5,6,7
\end{verbatim}
Então, será exibido:
\begin{verbatim}
Numeros Sorteados: [1,2,5,6,8]
Apostador - Cartao      - Acertos - Valor
Ivo         [1,2,5,6,8]      5      R$  1,60
Ana         [1,2,5,6,7]      4      R$  0,50
Lea         [1,2,5,6,7]      4      R$  0,50
\end{verbatim} 
Note que foram arrecadados R\$4,00. Assim, \verb!Ivo! receberá, pois acertou 5
pontos, $40\%$ do arrecadado. Já \verb!Ana! e \verb!Lea! deverão dividir os
$25\%$ destinados aos acertadores dos 4 pontos. Portanto, \verb!R$ 0,50! para
cada uma.
  \item O programa deverá exibir um menu como abaixo:
\begin{verbatim}
1. Nova aposta
2. Realizar sorteio
3. Sair
\end{verbatim}
\begin{itemize}
  \item Ao escolher nova aposta, será solicitado o nome do apostador e os números
  apostados.
  \item Os números da aposta devem ser solicitados até que sejam fornecidos 5
  valores distintos.
  \item Se for fornecido um nome que já existe, seu programa deve verificar
  quantas apostas esse apostador já fez.
  \item Se o apostador já fez duas apostas, não será permitido ao mesmo fazer
  uma nova aposta.
  \item O nome do apostador ficará separado das apostas, bem como as apostas
  ficarão separadas entre si por um dois-pontos ':'.
  \item Cada linha deve conter as apostas de um unico apostador.
\end{itemize}

\end{enumerate}
\end{document}